\documentclass[a4paper]{G2-105}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage{listings}

\input{settings.tex}

% Устанавливаем шрифт для \verb
\makeatletter
\def\verbatim@font{\normalfont\rmfamily}
\makeatother

% Настройка листингов, чтобы появились ключевые слова в псевдокоде
\lstset{
basicstyle=\ttfamily\small,
morekeywords={procedure, function, end, if, then, else, endif, and, or, not, is, while, repeat, until, for, from, to, foreach, in, as, do, continue, break, done, return, null},
numbers=left,
xleftmargin=8mm
}

\def\AppendixAName{Техническое задание}
\def\AppendixBName{Алгоритм leftmost longest сравнения двух совпадений}
\def\AppendixCName{Алгоритм leftmost shortest сравнения двух совпадений}
\def\AppendixDName{Алгоритм поиска совпадений для общего случая}
\def\AppendixEName{Алгоритм вычисления ε--приближения}
\def\AppendixFName{Алгоритм быстрого поиска совпадений}
\def\AppendixGName{Алгоритм генерации продолжения частичного совпадения для общего случая}
\def\AppendixHName{Алгоритм быстрой генерации продолжения частичного совпадения}
\def\AppendixIName{Технический проект}
\def\AppendixJName{Рабочая документация}

\begin{document}

%
\VSTUSetPZContents{
\begin{VSTUList}
\ulitem{Введение}
\ulitem{Глава~\ref{ch:one}~Анализ современного состояния компьютерного тестирования}
\ulitem{Цели и задачи}
\ulitem{Глава~\ref{ch:two}~Модель конечного автомата с тегами и стековыми совпадениями, методы поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений на ее основе}
\ulitem{Выводы к главе~\ref{ch:two}}
\ulitem{Глава~\ref{ch:three}~Описание разработанной системы и оценка ее эффективности}
\ulitem{Выводы к главе~\ref{ch:three}}
\ulitem{Заключение}
\ulitem{Список использованных источников}
\ulitem{Приложение~А~---~Техническое задание}
\ulitem{Приложение~Б~---~Алгоритм leftmost longest сравнения двух совпадений}
\ulitem{Приложение~В~---~Алгоритм leftmost shortest сравнения двух совпадений}
\ulitem{Приложение~Г~---~Алгоритм поиска совпадений для общего случая}
\ulitem{Приложение~Д~---~Алгоритм вычисления ε--приближения}
\ulitem{Приложение~Е~---~Алгоритм быстрого поиска совпадений}
\ulitem{Приложение~Ж~---~Алгоритм генерации продолжения частичного совпадения для общего случая}
\ulitem{Приложение~И~---~Алгоритм быстрой генерации продолжения частичного совпадения}
\ulitem{Приложение~К~---~Технический проект}
\ulitem{Приложение~Л~---~Рабочая документация}
\end{VSTUList}
}
\VSTUSetPZGraphics{
\begin{VSTUNumberedList}
\ulitem{Актуальность работы}
\ulitem{Пример вопроса с вероятными ложноотрицательными оценками}
\ulitem{Цель и задачи работы}
\ulitem{Аналоги}
\ulitem{Модели конечного автомата с тегами и стекового совпадения}
\ulitem{Сравнение двух совпадений}
\ulitem{Путь в конечном автомате}
\ulitem{Задача на модели}
\ulitem{Архитектура модуля поиска совпадений в типе вопросов Preg}
\ulitem{Шаблоны типичных конструкций}
\ulitem{Эксперимент, внедрение в учебный процесс}
\ulitem{Научная новизна работы}
\ulitem{Итоги работы, выводы}
\end{VSTUNumberedList}
}
\VSTUAddChapterWordToChapters
\VSTUInitializePZ
%

\abstract{Аннотация}

Документ представляет собой пояснительную записку к \VSTUDocumentTypeDative{} на тему ``\VSTUTitle''. В документе приводится обзор аналогов разработанной программы, теоретическая часть и описание разработанной программы.

Документ включает в себя страниц~---~\totalpages, рисунков~---~\totalfigures, таблиц~---~\totaltables, формул~---~\totalequations, приложений~---~\totalappendices.

\CommonKeywords

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\starchapter{Введение}

В настоящее время в университетах всего мира используются системы дистанционного образования (далее~--- СДО), такие как Blackboard, Moodle, OpenLMS, eFront и другие~\cite{bib:solovov}. Среди таких систем можно отметить Moodle как одну из наиболее популярных~\cite{bib:moodle_stats}. Одной из ключевых возможностей СДО является автоматизированное компьютерное тестирование, предназначенное для проверки знаний студентов. В тестах часто используются вопросы в открытой форме, предлагающие студенту написать ответ в виде строки. Вопросы из некоторых областей знаний нередко допускают много или бесконечно много правильных вариантов ответа. Например, вопросы на написание кода на языках программирования почти всегда допускают произвольную расстановку пробелов (т.~к. лексические анализаторы большинства языков программирования их игнорируют), произвольное именование переменных и т.~д. Исходя из этого, встает вопрос о способе задания правильных ответов на такие вопросы.

Данный вопрос можно решать несколькими способами. Например, для языков программирования (или их подмножеств, используемых при обучении) можно написать интерпретаторы. Затем давать им на вход код, написанный студентом, и сверять результат его работы с эталонным, правильным значением. Возможно также проводить синтаксический анализ написанного кода и проверять его на эквивалентность с эталоном. Однако трудозатраты на написание подобных инструментов велики, а универсальностью по отношению к другим языками (включая естественные) они не обладают. Поэтому на практике существует другой подход, а именно~--- использование регулярных выражений для задания правильных ответов.

Регулярные выражения являются стандартным инструментом для задания строковых шаблонов. Одно из несомненных их достоинств~--- универсальность по отношению к языкам. Другое достоинство заключается в возможности автоматической генерации строковых подсказок. Если студент не знает, как начать или продолжить свой ответ, он может запросить подсказку следующего правильного символа или целой лексемы. Подобные подсказки оказались на практике очень полезными при самостоятельной подготовке студентов.

Среди недостатков регулярных выражений в контексте автоматизированного тестирования можно отметить невозможность интерпретировать ими выражения на формальных языках. Например, если студент должен написать на языке программирования выражение, результат вычисления которого равен 5, правильных ответов будет также бесконечно много~--- в таком случае без интерпретаторов не обойтись.

Когда студент занимается самостоятельной подготовкой и не имеет возможности спросить преподавателя, ему может помочь автоматически сгенерированная подсказка. Для генерации подсказки в вопросе открытого типа необходимо сначала найти частично правильное совпадение, а затем сгенерировать его продолжение, приводящее к полностью правильному ответу. Правильных продолжений может быть бесконечно много, так же, как и ответов, поэтому из всех вариантов должен быть выбран тот, который приводит к полностью правильному ответу самым коротким путем.

Помимо подсказок, при самостоятельной подготовке студенту помогают комментарии к его ответам. Комментарий доступен для просмотра только после окончательного ответа, он поясняет суть вопроса и говорит, как на него нужно было отвечать. При использовании регулярных выражений можно выделять подвыражения и запоминать совпавшие с ними части ответа, а затем подставлять эти совпавшие части в комментарий. В результате он получается более детальным и студент может увидеть конкретную ошибку.

На кафедре ``Программное обеспечение автоматизированных систем'' (далее~--- ПОАС) Волгоградского государственного технического университета (далее~--- ВолгГТУ) разработан тип вопросов Preg для СДО Moodle. Он основан на регулярных выражениях и поддерживает автоматически генерируемые подсказки следующего правильного символа и лексемы. Возможность генерации подсказок потребовала реализации собственного модуля поиска совпадений с регулярными выражениями, использующего метод конечных автоматов как наиболее подходящий для этой цели. В процессе использования вопросов на дисциплине ``Основы программирования'' в ВолгГТУ было обнаружено, что студенты зачастую получают ложноотрицательные оценки своих ответов из-за того, что регулярное выражение для правильного ответа не учитывало произвольную правильную расстановку дополнительных группирующих скобок. Регулярные выражения в языке Perl, а также в библиотеке PCRE (Perl Compatible Regular Expressions) впервые ввели операцию рекурсии, которая решает задачу проверки сбалансированности скобок. На момент обнаружения этой проблемы модуль поиска совпадений в Preg не поддерживал операции рекурсии и вызова подвыражений, поэтому встала задача добавления их поддержки. Требовалось также поддерживать генерацию строк по регулярным выражениям, содержащим эти операции.

Данная работа призвана усовершенствовать тип вопросов Preg для СДО Moodle путем добавления поддержки операций рекурсии и вызова подвыражения, тем самым снизив количество ложноотрицательных оценок ответов студентов.

\chapter{Анализ современного состояния компьютерного тестирования}\label{ch:one}

\ttl

\section{Компьютерное тестирование в современном образовательном процессе}

Как уже было упомянуто, в университетах всего мира распространено использование систем электронного обучения. В частности, на кафедре ПОАС ВолгГТУ используется СДО Moodle. Студенты проходят автоматизированное тестирование на курсах ``Основы программирования'' и ``Операционные системы''. Тестирование проводится на лабораторных работах в качестве входного контроля знаний студентов и преследует две цели: увеличить подготовленность студентов к лабораторным работам и улучшить усвоение студентами теоретического материала в течение семестра.

Первичное назначение автоматизированных тестов~--- проверка подготовленности студента к лабораторной работе, поэтому вопросы для тестов отбираются легкого и среднего уровня сложности. При этом тесты не заменяют более сложные формы работы со студентами (ответы на вопросы устно или письменно, внесение изменений в программу и т.~д.), необходимые для проверки сложных навыков, а дополняют их. За счет этого преподаватель тратит время на проверку задач студентов только в том случае, если студент подготовлен. Тесты включают в себя вопросы на знание и понимание основных терминов и концепций, необходимых для выполнения лабораторной работы, а также умение применить их при написании программного кода. Используются вопросы с выбором одного или нескольких ответов из нескольких вариантов, а также с вводом ответа в виде строки (последний вариант уменьшает угадывание со стороны студентов и побуждает их думать над вопросом).

\section{Применение регулярных выражений в вопросах открытого типа}

Рассмотрим пример использования регулярных выражений как средства задания правильного ответа на вопрос в открытой форме. Допустим, студенту нужно написать на языке C цикл for с целочисленным счетчиком, пробегающим значения от 0 до 9 и с пустым (для простоты) телом. Регулярное выражение ``\verb%for \(int ([_a-zA-Z]\w*)=0;\1(<=9|<10);\1\+\+\)(;|\{\})%'' будет совпадать с вариантами ``\verb%for (int a=0;a<=9;a++);%'', ``\verb%for (int a=0;a<10;a++);%'', ``\verb%for (int a=0;a<=9;a++){}%'' и ``\verb%for (int a=0;a<10;a++){}%'', а также допускать любое корректное имя переменной--счетчика. Здесь намеренно не учитывается возможность написать бесконечно много пробельных символов для того, чтобы пример оставался понятным. Ключевыми возможностями в данном примере являются захват подвыражений и обратные ссылки.

Захват подвыражений также позволяет оставлять более детальные комментарии к ответам студентов. Такие комментарии полезны при неправильных ответах. В примере выше можно указать дополнительный вариант ответа с оценкой 0 баллов, задав неправильное имя счетчика: ``\verb%for \(int ([^_a-zA-Z].*)=0;\1<10;\1\+\+\);%''. Таким образом, если студент напишет некорректное имя счетчика, он получит за ответ 0 баллов и комментарий, что так делать нельзя; при этом в комментарий будет подставлено написанное студентом имя счетчика.

\section{Генерация подсказок в вопросах открытого типа}

Автоматически генерируемые подсказки целесообразно применять в тренировочных тестах. Они помогают студенту при ответе на вопрос, а также экономят время преподавателя, избавляя его от ответов на вопросы из тестов. При этом подсказка продолжает частично правильный ответ студента, но не завершает его полностью, оставляя возможность подумать над его завершением.

Наиболее простым вариантом подсказки (с точки зрения и пользователя, и реализации) является следующий правильный символ. Такая подсказка показывает правильное начало, неправильное окончание и символ, которым можно продолжить правильное начало до полностью правильного ответа.

Более сложный и эффективный вариант подсказки~--- следующая правильная лексема. Для реализации такого типа подсказки нужно разработать лексический анализатор языка, на котором студент пишет ответ на вопрос. Это может быть естественный язык, язык программирования или какой-то другой язык, поддающийся лексическому анализу. Полное сгенерированное продолжение ответа будет разбито на лексемы, и первая из них будет использована как подсказка.

Реализация любого типа подсказки в вопросе на основе регулярных выражений требует возможности нахождения частичного совпадения и генерации его продолжения до полного совпадения.

\section{Использование операций рекурсии и вызова подвыражения в регулярных выражения при тестировании}

Во введении было упомянуто, что студенты, проходящие тесты по программированию, время от времени получают ложноотрицательные оценки своих ответов из-за того, что регулярное выражение, задающее правильный ответ, не поддерживало произвольную правильную расстановку группирующих скобок, а также что эта проблема может быть решена операцией рекурсии.

Рассмотрим простейшее рекурсивное регулярное выражение из документации PCRE: ``\verb%\(([^()]+|(?R))*\)%''. Первым и последним символами является пара круглых скобок. Внутри них неограниченное число раз может содержаться либо подстрока, не содержащая скобок (конструкция ``\verb%[^()]+%''), либо рекурсивная строка в паре круглых скобок (конструкция ``\verb%(?R)%''). Такое выражение совпадет со строками ``(a)'', ``(((a)))'', ``(a(b)c)'', ``((a)b((c))def)'', и т.~д.

В реальных случаях использование операции рекурсии приведет к правильной оценке эквивалентных ответов, например, ``(*ptr)++'', ``(((*ptr)))++'' и т.~д.

\section{Шаблоны часто используемых конструкций в регулярных выражениях}

Нетрудно заметить, что даже простейший пример рекурсивного регулярного выражения довольно труден для понимания. В реальных случаях, когда в ответе студента может быть несколько мест, допускающих дополнительные скобки, регулярные выражения становятся очень громоздкими и запутанными. Поэтому встает задача о нахождении способа сокращения записи типичных конструкций регулярных выражений, при этом без модификации их синтаксиса.

Данную задачу можно решить с помощью комментариев в регулярных выражениях, записанных в особой форме. Например, предлагается использовать конструкцию ``\verb%(?###word)%'', совпадающую с любым словом, или конструкцию ``\verb%(?###parens<)a(?###>)%'', совпадающую с символом ``a'' в любом количестве круглых скобок. Этот синтаксис напоминает вызов функции на языке программирования, более подробно с ним можно ознакомиться в грамматике, приведенной в приложении~А~---~\AppendixAName{}.

\section{Требования к модификации модуля поиска совпадений с регулярными выражениями и генерации продолжения частичных совпадений в типе вопросов Preg}

Исходя из вышесказанного, можно поставить требования к модификации типа вопросов Preg. При сохранении возможностей поиска частично правильных ответов и генерации их продолжения, добавляются следующие требования:
\begin{itemize}
\item добавить поддержку операций рекурсии и вызова подвыражения;
\item генерация подсказок должна проходить по кратчайшему пути: в общем случае в обход рекурсии, но если совпадение оборвалось внутри нее, необходимо ее завершить;
\item добавить способ сокращения записи типичных конструкций с использованием комментариев: слово, число, операнд в скобках.
\end{itemize}

Более подробные требования к модулю поиска совпадений приведены в приложении~А~---~\AppendixAName{}.

\section{Методы поиска совпадений с регулярными выражениями и генерации продолжения частичных совпадений}

Несмотря на то, что в поставленной задаче присутствует ограничение на метод реализации (метод конечных автоматов), для полноты картины кратко рассмотрим все основные методы поиска совпадений с регулярными выражениями и их реализации.

\subsection{Метод перебора с возвратом (бэктрекинг)}

Метод перебора с возвратом (бэктрекинг) позволяет поддерживать наибольшее количество операций и операндов регулярных выражений, однако им невозможно полноценно генерировать строки при наличии утверждений (простых или сложных). Недостатком этого метода является его производительность~--- в худшем случае зависимость времени поиска от длины входной строки экспоненциальная.

\subsection{Методы конечных автоматов}

Основных методов, использующих конечные автоматы, существует два. Это методы недетерминированных и детерминированных конечных автоматов~\cite{bib:aho_compilers} (НКА и ДКА соответственно).

Метод НКА применительно к регулярным выражениям впервые предложил Ken Thompson~\cite{bib:thompson_alg}. Он позволяет поддерживать немного меньшее количество возможностей регулярных выражений по сравнению с бэктрекингом, но обладает лучшей производительностью. При отсутствии обратных ссылок в регулярном выражении скорость поиска зависит от длины строки линейно, в противном же случае также возможны экспоненциальные затраты времени. Использование метода НКА оправдано при поиске в небольшом объеме текста.

Метод ДКА не поддерживает значительное число возможностей: захват подвыражений, обратные ссылки, условные подвыражения и т.~д., однако скорость поиска всегда линейно зависит от длины входной строки. При детерминизации конечный автомат может значительно увеличиться по размерам. Использование этого метода оправдано, когда идет поиск по одному регулярному выражению в большом объеме текста.

В контексте автоматизированного тестирования студентов методы конечных автоматов (особенно НКА) являются наиболее перспективными. Во-первых, с их помощью легко генерировать подсказки (задача усложняется при наличии утверждений, но она решаема). Во-вторых, даже при использовании НКА вопросы работают довольно быстро, поскольку объем входного текста невелик.

\section{Типы открытых вопросов с проверкой ответов по шаблонам}

\ttl

\subsection{Тип вопросов pmatch}

PMatch --- тип вопросов для СДО Moodle, разработанный The Open University. Он позволяет студентам писать короткие (до 20 слов) ответы, которые затем сравниваются с шаблонами ответов, записанными в специальном синтаксисе PMatch. Для задания вариантов ответов студента используются специальные английские ключевые слова. Возможно описание перестановок и пропусков частей ответов~\cite{bib:qtype_pmatch}.

К недостаткам PMatch относится то, что этот тип вопросов не может показывать правильные части частично правильных ответов и генерировать подсказки для завершения таких ответов. Используемый в нем язык шаблонов мало распространен и требует специального изучения. Более того, язык шаблонов вопроса PMatch ориентирован на вопросы с ответами на естественных языках (английский и близкие к нему по грамматической структуре языки) и не может использоваться для оценки ответов на языках программирования, а также на естественных языках, значительно отличающихся от английского.

\subsection{Тип вопросов RegExp}

Для системы Moodle разработан тип вопросов, работающий с регулярными выражениями и являющийся прямым аналогом Preg. Он называется RegExp~\cite{bib:qtype_regexp}, его автор --- Joseph Rézeau, преподаватель английского языка из Франции.

В данном типе вопроса впервые были реализованы идеи нахождения частичного совпадения ответа с регулярным выражением и автоматической генерации подсказок в виде продолжения строки с того места, где студент сделал первую ошибку.

Однако большим недостатком типа вопроса RegExp является выбранный метод поиска совпадения и генерации подсказки, основанный на попытке построить множество всех строк, совпадающих с регулярным выражением. Это ограничивает синтаксис используемых регулярных выражений (так, невозможно использовать бесконечные квантификаторы ``+'' и ``*''), а также значительно замедляет работу для шаблонов с большим количеством строк, с которыми они могут совпадать. Конкретное количество обрабатываемых строк зависит от конфигурации сервера, на практике вопросы невозможно использовать при превышении границы в 1000 строк, что достигается достаточно часто --- всего лишь десять альтернативных участков ответа с двумя альтернативами в каждом (например, необязательные пробелы) дают 1024 варианта строки.

Интерфейс редактирования вопросов RegExp неудобен: первым из всех ответов должна быть обычная строка, которая не интерпретируется как регулярное выражение и используется для показа студентам в качестве правильного ответа (очевидно, что показывать регулярное выражение с этой целью бессмысленно). При этом она участвует в генерации подсказок и иногда может быть показан не самый короткий вариант продолжения частично правильного ответа.

Система подсказок в RegExp не очень наглядна. Из ответа студента он удаляет неправильное окончание и ставит на его место подсказку, при этом не видно границы между правильной частью ответа и добавленной подсказкой. Это также слегка стимулирует механическое нажатие кнопки подсказки обучаемыми до получения правильного ответа.

К достоинствам RegExp следует отнести хорошую документацию для новичков в регулярных выражениях (на английском языке) и широкую распространенность вследствие более раннего появления.

\subsection{Тип вопросов Preg}

Вкратце опишем тип вопросов Preg, дорабатываемый в настоящей работе.

Данный тип вопросов начал создаваться вслед за RegExp, с учетом его недостатков. Он позволяет задавать правильные ответы в виде регулярных выражений, находит частичные совпадения в ответах студентов и может выдавать подсказки следующего правильного символа или лексемы. Для определения границ лексем используются отдельные лексические анализаторы, на данный момент поддерживается английский язык, а также языки C/C++ и язык форматной строки функции printf. Тип вопросов Preg имеет инструменты помощи в написании регулярных выражений: синтаксическое дерево, объясняющий граф и текстовое объяснение~\cite{bib:qtype_preg}.

К недостаткам Preg можно отнести отсутствие поддержки сложных утверждений, вызовов подвыражений и рекурсии. В настоящей работе добавляется поддержка последних двух операций.

\section{Библиотеки для работы с регулярными выражениями}

\ttl

\subsection{PCRE}

Библиотека PCRE~\cite{bib:lib_pcre} (автор Philip Hazel) является одной из наиболее популярных для работы с регулярными выражениями на языках C/C++. В ней реализован метод бэктрекинга. Поддерживается поиск частичных совпадений, но их трактовка отличается от требуемой при тестировании студентов. В PCRE строка дает частичное совпадение только если она совпадает до последнего символа. В контексте решаемой задачи частичное совпадение может быть любой подстрокой в тексте. Библиотека поддерживает вызов подвыражений и рекурсию.

\subsection{TRE}

Библиотека TRE~\cite{bib:lib_tre} (автор Ville Laurikari) является высокопроизводительной библиотекой для языков C/C++. Она реализует метод недетерминированных конечных автоматов с тегами, предложенный автором для решения проблемы захвата подвыражений с помощью конечных автоматов. Захват частичных совпадений не поддерживается, но библиотека умеет учитывать пропуск, вставку и замену символов, таким образом осуществляя приближенный поиск. Библиотека не поддерживает вызов подвыражений и рекурсию. Метод, описанный автором TRE в его магистерской диссертации, взят за основу метода, описанного в настоящей диссертации.

\subsection{Regex-tdfa}

Библиотека regex-tdfa~\cite{bib:lib_regex_tdfa} (автор Christopher Kuklewicz) является в некотором смысле преемником TRE. Она реализует метод ДКА с тегами, идея которого была описана в той же диссертации Ville Laurikari. Библиотека стремится быть POSIX--совместимой, но на данный момент проваливает некоторые тесты. Библиотека не поддерживает вызов подвыражений и рекурсию.  Написана на языке Haskell.

\subsection{RE2}

Библиотека RE2~\cite{bib:lib_re2} (автор Russ Cox), написанная на C++, является высокопроизводительным вариантом с синтаксисом PCRE, но без поддержки некоторых возможностей. Захват частичных совпадений не поддерживается. Вызов подвыражений и рекурсия также не поддерживаются.

Автором этой библиотеки также написана подробная статья, показывающая принцип работы метода НКА~\cite{bib:cox_smiple_and_fast}. Эта статья использовалась на начальных этапах реализации модуля поиска совпадений в типе вопросов Preg.

\starsection{Цели и задачи}

Целью настоящей работы является \CommonGoal.

Достичь поставленную цель предполагается путем решения следующих задач:
\CommonTasks

\chapter{Модель конечного автомата с тегами и стековыми совпадениями, методы поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений на ее основе}\label{ch:two}

\section{Подшаблоны и подвыражения в регулярных выражениях}

Прежде чем описывать модель конечного автомата с тегами, рассмотрим два ключевых термина~--- подшаблоны и подвыражения. Правильная их интерпретация необходима для реализации POSIX--совместимого модуля поиска совпадений и в целом для избежания путаницы в терминах.

Захват подвыражений является одной из ключевых возможностей, которые необходимо иметь в реализованном модуле поиска совпадений для применения на практике. В литературе (и даже в стандарте POSIX) часто можно встретить похожие термины: подвыражение (subexpression) и подшаблон (subpattern). Обычно они используются взаимозаменяемо, но на самом деле это разные понятия и важно понимать разницу между ними. Glenn Fowler провел исследование~\cite{bib:fowler_interpretation} на эту тему, результаты которого кратко можно изложить следующим образом.

В стандарте POSIX есть две грамматики регулярных выражений: BRE (basic regular expressions) и ERE (extended regular expressions)~\cite{bib:posix_regexes}. Подвыражение соответствует конструкциям:
\begin{itemize}
\item $Back\_open\_paren~RE\_expression~Back\_close\_paren$ продукции $nondupl\_RE$ грамматики BRE;
\item $'('~extended\_reg\_exp~')'$ продукции $ERE\_expression$ из грамматики ERE.
\end{itemize}

Простыми словами, подвыражением является любая часть регулярного выражения, взятая в круглые скобки. Подвыражения нумеруются слева направо, начиная с 1. Подвыражение с номером i начинается на i-й открывающей круглой скобке. Само регулярное выражение в целом является подвыражением 0.

Подшаблон же соответствует нетерминалам:
\begin{itemize}
\item $simple\_RE$ грамматики BRE;
\item $ERE\_expression$ грамматики ERE.
\end{itemize}

Т.~е. подшаблоном является любая из конструкций в правых частях соответствующих продукций: символ, символьный класс, квантификатор и т.~д., за исключением альтернативы и конкатенации. Из этого следует, что подвыражения одновременно являются и подшаблонами.

Заметим, что в документации PCRE под подшаблонами всегда понимают именно скобочные подвыражения, а подшаблоны в своем настоящем смысле там не упоминаются.

Нумерация подшаблонов в синтаксическом дереве показана на примере регулярного выражения ``(a?)(a?)'' на рисунке~\ref{fig:syntax_tree}. Из рисунка видно, что нумерация производится при помощи левого рекурсивного обхода дерева:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.45]{./img/syntax_tree}
\caption{Синтаксическое дерево регулярного выражения ``(a?)(a?)'' с пронумерованными подшаблонами\label{fig:syntax_tree}}
\end{figure}

Понятие подшаблона будет использоваться далее, в пункте~\ref{ch:algorithm_matching}, при объяснении критерия выбора наилучшего совпадения по стандарту POSIX.

\section{Модель конечного автомата с тегами}\label{ch:nfa_model}

Формализмом, позволяющим реализовать поиск совпадений с регулярным выражением, являются конечные автоматы класса acceptors. Формальное описание такого конечного автомата представлено в формуле~\eqref{eq:nfa}:
\begin{gather}\label{eq:nfa}
\CommonNFAModelFormula
\end{gather}

\CommonNFAModelDescription

Однако классический конечный автомат не поддерживает захват подвыражений. Чтобы решить эту проблему, Ville Laurikari предложил модель недетерминированного конечного автомата с тегами (ТНКА)~\cite{bib:laurikari_thesis}.

Тег представляет собой число, по которому можно определить номер подшаблона, начинающегося или заканчивающегося в данном переходе. Для подшаблона с номером $k$ открывающий тег имеет номер $2 \cdot k$, а закрывающий $2 \cdot k + 1$. Когда в процессе поиска совпадения встречается тег, текущая позиция в строке записывается как начало или конец соответствующего подшаблона. Заметим, что в своей диссертации Ville Laurikari предлагает заводить теги только для подвыражений, однако для POSIX--совместимости необходимо заводить для всех подшаблонов.

Теги являются дополнительной информацией, расширяющей переходы конечного автомата. Пример перехода с тегом показан на рисунке~\ref{fig:tagged_transition}:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/tagged_transition}
\caption{Переход по пустоте, расширенный тегом с номером k\label{fig:tagged_transition}}
\end{figure}

Для того, чтобы использовать теги для отслеживания совпадений с подвыражениями, согласно Ville Laurikari, достаточно вставлять такие переходы по пустоте с тегами до и после подвыражений, как на рисунке~\ref{fig:tagged_subexpr}:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/tagged_subexpr}
\caption{Конечный автомат для подвыражения №1, вокруг которого вставлены переходы с соответствующими тегами\label{fig:tagged_subexpr}}
\end{figure}

Недетерминированные конечные автоматы с тегами используются и в типе вопросов Preg. Формальная модель ТНКА представлена в формуле~\eqref{eq:tnfa}:
\begin{gather}\label{eq:tnfa}
\CommonTNFAModelFormula
\end{gather}

\CommonTNFAModelDescription

\section{Модель стекового совпадения}\label{ch:match_model}

В процессе поиска совпадений и генерации строки по конечному автомату его состояниям ставятся в соответствие совпадения. Главным образом совпадение содержит в себе множество пар вида $(index, length)$~--- индекса начала совпадения и его длины для каждого подшаблона (или подвыражения, зависит от реализации и требований к POSIX--совместимости). Совпадение, соответствующее конечному состоянию, является полным. Остальные совпадения являются частичными и для них в нашем случае может потребоваться генерация строкового продолжения.

Идея модификации обычной модели совпадения для поддержки рекурсии довольно проста. Как известно, рекурсивные алгоритмы можно симулировать с помощью стека. В нашем случае можно завести стек, каждый элемент которого будет содержать информацию о рекурсивном вызове подвыражения. Формально модель стекового совпадения имеет следующий вид:
\begin{gather}
\CommonMatchModelFormula
\end{gather}

\CommonMatchModelDescription

Элементы стека, в свою очередь, формально можно описать следующим образом:
\begin{gather}
\CommonMatchStackItemModelFormula
\end{gather}

\CommonMatchStackItemModelDescription

\subsection{Критерий выбора наилучшего совпадения}

Забегая немного вперед, отметим, что при поиске совпадений могут возникать неопределенности. Например, даже простейшее регулярное выражение ``(a?)(a?)'' может совпасть со строкой из единственного символа ``a'' тремя способами, приведенными в таблице~\ref{tab:ambiguities}:

\begin{longtable}[l]{|c|c|c|}
\caption{Неопределенности в регулярном выражении ``(a?)(a?)''}
\label{tab:ambiguities}\tabularnewline
\hline
Все выражение & Первое подвыражение & Второе подвыражение\tabularnewline
\endfirsthead
\hline
Все выражение & Первое подвыражение & Второе подвыражение\tabularnewline
\endhead
\hline
(0,0) & (0,0) & (0,0)\tabularnewline
\hline
(0,1) & (0,0) & (0,1)\tabularnewline
\hline
(0,1) & (0,1) & (1,0)\tabularnewline
\end{longtable}

Все три совпадения будут поставлены в соответствие конечному состоянию автомата, поэтому необходимо иметь критерий для выбора наилучшего варианта. Формально, нужно определить отношение ``лучше'' на множестве возможных совпадений.

Критерий для такого выбора стандартизуется POSIX с помощью правила leftmost longest:
\begin{itemize}
\item в случае возможности захвата регулярным выражением более одной подстроки исходной строки, должно быть выбрано совпадение, начинающееся ранее, т.~е. самое левое. Если есть несколько подстрок,
совпадающих с одной позиции, то выбирается самая длинная из них;
\item с учетом самого левого и длинного совпадения для выражения в целом, каждый подшаблон, слева направо, должен захватить наиболее длинную подстроку. Захват пустой строки при этом рассматривается более длинным, чем отсутствие совпадения вообще.
\end{itemize}

Стоит обратить внимание на второй пункт. Из него следует, что подшаблон ``a*'' в обоих выражениях ``a{*}(.*)'' и ``(a*)(.*)'' всегда захватывает все символы в строке ``aaa'', а последним скобкам всегда отводится пустота. В случае, если бы правилу leftmost longest подчинялись подвыражения, а не подшаблоны, в первом выражении ``a*'' совпадало бы с пустотой, а скобкам бы отводились все символы.

Следует также отметить, что если некоторый подшаблон захватывается в нескольких итерациях (например, стоит под квантификатором), каждая его итерация должна захватывать как можно больше символов.

Для стандартизации поведения в подобных ситуациях в своем исследовании~\cite{bib:fowler_interpretation} Glenn Fowler приводит более 900 тестов. Реализации поиска совпадений, которые проходят все эти тесты, считаются POSIX--совместимыми.

Определим приведенное выше правило формально. В модели, описанной в пункте~\ref{ch:match_model}, данные об итерациях захвата подшаблонов хранятся в элементах стека. Стек в совпадении, соответствующем конечному состоянию, всегда содержит единственный элемент, поскольку к моменту его достижения все рекурсивные вызовы должны быть завершены. Поэтому отношение leftmost longest для полных совпадений эквивалентно аналогичному отношению на множестве элементов стека. Для сравнения же частичных совпадений (которое требуется при реализации идеи быстрого поиска совпадений, описанной в пункте~\ref{ch:match_fast}), достаточно поочередно сравнивать элементы стеков до первого различия.

Для начала строго определим порядок сравнения итераций захвата подшаблонов. Для элемента стека $A$ будем считать $A_{i,j}$ j-итерацией захвата i-подшаблона, состоящей из пары чисел~--- индекса и длины. Введем индексацию $z = (i, j)$ и определим порядок таких индексов (см. формула~\eqref{eq:leftmost_longest_index}).\\
\begin{equation}
\begin{gathered}
\CommonMatchLeftmostLongestIndexDot
\end{gathered}\label{eq:leftmost_longest_index}
\end{equation}

Для двух различных элементов стека $A$ и $B$ всегда существует некоторый минимальный индекс $z_0 = min(z)$, при котором итерация захвата соответствующего подшаблона различается (см. формула~\eqref{eq:leftmost_longest_min_index}).
\begin{gather}\label{eq:leftmost_longest_min_index}
\CommonMatchLeftmostLongestMinIndexDot
\end{gather}

Наконец, элементы $A$ и $B$ стеков двух совпадений находятся в отношении leftmost longest ($A \prec B$), когда приведенное выше различие итераций захвата по индексу $z_0$ удовлетворяет условию в формуле~\eqref{eq:leftmost_longest}:
\begin{gather}\label{eq:leftmost_longest}
\CommonMatchLeftmostLongestFormula
\end{gather}

\CommonMatchLeftmostLongestDescription

Соответствующий алгоритм приведен в приложении~Б~---~\AppendixBName{}.

Поскольку модифицируемый модуль занимается не только поиском совпадений, но и генерацией продолжения для частичных совпадений, введем также критерий выбора наилучшего продолжения частичного совпадения и назовем его leftmost shortest (см. формула~\eqref{eq:leftmost_shortest}).
\begin{gather}\label{eq:leftmost_shortest}
\CommonMatchLeftmostShortestFormulaDot
\end{gather}

От условия в формуле~\eqref{eq:leftmost_longest} данное условие отличается только знаком при сравнении длин совпадений: требуется искать наикратчайший путь до полного совпадения. Псевдокод приведен в приложении~В~---~\AppendixCName{}.

\section{Задача поиска совпадения и генерации продолжения частичного совпадения на модели конечного автомата с тегами}

Определим формально задачу поиска совпадения со строкой и генерации продолжения частичного совпадения с использованием моделей, описанных в пунктах~\ref{ch:nfa_model} и~\ref{ch:match_model}.

Для начала введем понятие пути в конечном автомате (см. формула~\eqref{eq:tnfa_path}), по аналогии с путем в графе.
\begin{gather}\label{eq:tnfa_path}
\CommonTNFAPathFormula
\end{gather}

\CommonTNFAPathDescription

Задача состоит в том, чтобы для строки $s$ и множества всех возможных путей $P$ для нее выбрать путь, ведущий к наилучшему совпадению (см. формула~\eqref{eq:tnfa_problem}).
\begin{gather}\label{eq:tnfa_problem}
\CommonTNFAProblemDot
\end{gather}

При этом один путь считается ``лучше'' другого ($P_i \prec P_k$), если в отношении ``лучше'' находятся совпадения, соответствующие последним состояниям этих путей. Соответственно, совпадение в ``лучшем'' пути и будет искомым. При этом в качестве отношения ``лучше'' при поиске совпадений берется leftmost longest, а при генерации продолжения частичного совпадения~--- leftmost shortest.

\section{Алгоритмы поиска совпадений}\label{ch:algorithm_matching}

Найти совпадение строки с регулярным выражением значит ответить на следующие вопросы:
\begin{itemize}
\item нашлась ли подстрока, которая полностью соответствует регулярному выражению;
\item каковы индексы в строке, соответствующие началам и концам совпадения с каждым подвыражением в регулярном выражении.
\end{itemize}

Поддержка нерекурсивных вызовов подвыражений достигается тривиально, путем преобразования синтаксического дерева на этапе разбора регулярного выражения. Для этого необходимо заменить узлы нерекурсивных вызовов подвыражений на копии самих узлов. При построении конечного автомата соответствующие его части также будут размножены.

Для поддержки рекурсивных вызовов используется модель совпадений, описанная в пункте~\ref{ch:match_model}. Алгоритму необходимо управлять стеком элементов в каждом совпадении.

Существует две версии алгоритма: быстрая и медленная. Быстрая может быть использована в случаях, когда в регулярном выражении нет обратных ссылок и условных подвыражений~\cite{bib:laurikari_thesis}. Рассмотрение алгоритмов начнем с медленной версии, поскольку она проще для понимания и наиболее универсальна.

В псевдокодах описываемых алгоритмов, приведенных в приложениях, используются следующие предопределенные функции:
\begin{itemize}
\item min~--- возвращает минимальный из заданных элементов;
\item size~--- возвращает размер массива;
\item push~--- добавляет элемент в конец массива;
\item pop~--- удаляет элемент из конца массива и возвращает его;
\item remove~--- удаляет элемент из массива если он есть;
\item last~--- возвращает последний элемент массива;
\item start\_states~--- возвращает массив начальных состояний для заданного подвыражения;
\item end\_states~--- возвращает массив начальных состояний для заданного подвыражения;
\item find\_match~--- находит совпадение, соответствующее заданному состоянию автомата;
\item create\_match~--- создает совпадение;
\item create\_stack\_item~--- создает элемент стека для совпадения;
\item state~--- возвращает состояние автомата, соответствующее верхнему элементу стека совпадения;
\item set\_state~--- устанавливает в соответствие верхнему элементу стека совпадения заданное состояние автомата;
\item last\_tran~--- возвращает последний захваченный в верхнем элементе стека совпадения переход;
\item last\_tran\_len~--- возвращает длину совпадения последнего перехода верхнего элемента стека совпадения;
\item subexpr~--- возвращает номер подвыражения, захваченного (рекурсивно) верхним элементом стека совпадения;
\item subexpr\_seq~--- последовательность незакрытых вызовов подвыражений в заданном совпадении в виде строки, например, для последовательности \{0, 1, 2\} результат функции будет равен ``0\#1\#2'';
\item subexpr\_match~--- возвращает подстроку, захваченную заданным подвыражением;
\item match\_tran~--- определяет, совпадает ли переход с подстрокой в заданной позиции;
\item generate~--- генерирует строку, соответствующую заданному переходу;
\item concat~--- дописывает одну строку к другой.
\end{itemize}

\subsection{Алгоритм поиска полным перебором}

Все алгоритмы поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений являются вариациями графового алгоритма поиска в ширину (depth--first search), также известного как ``волновой'' алгоритм. Каждому состоянию конечного автомата ставится в соответствие совпадение, модель которого описана в пункте~\ref{ch:match_model}.

Псевдокод алгоритма поиска совпадений полным перебором приведен в приложении~Г~---~\AppendixDName{}.

На вход алгоритм принимает:
\begin{itemize}
\item $str$ --- строка, в которой ищется совпадение;
\item $start$ --- начальная позиция поиска.
\end{itemize}

В процессе работы алгоритма используются следующие переменные:
\begin{itemize}
\item $res$ --- результирующее совпадение;
\item $C$ --- список совпадений, полученных на последнем шаге волны;
\item $cur$ --- очередной элемент списка $C$;
\item $curpos$ --- позиция, на которой происходит проверка очередного перехода автомата;
\item $tran$ --- очередной переход из списка переходов, выходящих из состояния, соответствующего совпадению $cur$;
\item $next$ --- состояние, в которое ведет переход $tran$;
\item $subexpr$ --- номер подвыражения, которое вызывается при переходе по $tran$;
\item $state$ --- состояние, в которое нужно перейти для начала рекурсивного захвата подвыражения $subexpr$;
\item $stackitem$ --- элемент стека для нового совпадения, получающегося в результате вызова подвыражения $subexpr$;
\item $new$ --- само новое совпадение, соответствующее состоянию $state$ в случае рекурсивного вызова или $next$ в случае обычного перехода;
\item $len$ --- количество символов, захваченных переходом $tran$.
\end{itemize}

На выход алгоритм выдает единственное совпадение $res$, выбранное из всех достигнутых по правилу leftmost longest.

Основным отличием от классического поиска совпадений является работа со стеком внутри совпадений. В случае перехода с рекурсивным вызовом стеки у совпадений растут, происходит переход в начальное состояние для вызываемого подвыражения. В случае обычных переходов, завершающих рекурсивный вызов, стеки уменьшаются и происходит продолжение поиска с того состояния, в которое вел переход с рекурсивным вызовом.

\subsection{Алгоритм быстрого поиска совпадений}\label{ch:match_fast}

В работе~\cite{bib:laurikari_thesis} описана идея, позволяющая значительно повысить производительность поиска совпадений в случае отсутствия обратных ссылок. Она заключается в том, чтобы при появлении двух или более совпадений, соответствующих одному состоянию, сразу же выбирать лучшее из них по правилу leftmost longest. Ограничение на отсутствие обратных ссылок связано с тем, что при выборе одного из нескольких конкурирующих состояний может выиграть то, где не захвачено подвыражение, на которое впереди есть обратная ссылка.
Например, в регулярном выражении ``(?:a|(a))\textbackslash{}1'' при выборе наилучшего совпадения в конце альтернативы выиграло бы прошедшее по левой ветке, поскольку подшаблон ``a'' более приоритетный, чем ``(a)'' из правой ветки. Далее имеется обратная ссылка на менее неприоритетное подвыражение, поэтому полное совпадение не будет найдено. Это ограничение распространяется также и на условные подвыражение.

Несмотря на то, что операция рекурсии делает регулярные выражения нерегулярными в строгом смысле, при ее наличии все равно можно использовать данную идею для повышения производительности.

Ограничение остается прежним: отсутствие обратных ссылок, условных подвыражений и прочих операций, зависящих от захвата подвыражений.

Отличие от алгоритма, описанного в~\cite{bib:laurikari_thesis}, будет заключаться в ``индексации'' совпадений. При обходе автомата имеют место соответствия $<index:match>$. Если в нерекурсивном варианте в качестве индекса используется только номер состояния, то в рекурсивном варианте к нему требуется добавить еще одно измерение~--- последовательность номеров рекурсивно вызванных подвыражений. Это скалярная величина, которая получается конкатенацией номеров вызванных подвыражений через разделитель, например, ``0\#1\#2''. В псевдокодах в приложениях данная величина получается функцией subexpr\_seq. Введение такого дополнительного измерения в индексации совпадений гарантирует, что не будет происходить конкуренции совпадений, находящихся в одном состоянии но на разных уровнях рекурсии.

Алгоритм быстрого поиска совпадений использует другой алгоритм~--- вычисления ε--приближения. Для заданного списка совпадений он находит новый список совпадений, достижимых из первых без захвата каких-либо символов. Его псевдокод приведен в приложении~Д~---~\AppendixEName{}.

Алгоритм быстрого поиска приведен в приложении~E~---~\AppendixFName{}.

\section{Алгоритмы генерации продолжения частичных совпадений}

Алгоритмы генерации продолжения частичных совпадений, как и их поиска, имеют быструю и медленную версии. Однако в отличие от поиска совпадений, при генерации продолжения не обязательно вводить дополнительное измерение для индексации конкурирующих совпадений, поскольку все рекурсивные вызовы можно пропускать (ведь цель генерации~--- найти наикратчайшее продолжение, ведущее к полному совпадению, а заходы в рекурсию его удлиняют).

Вместо правила leftmost longest используется правило leftmost shortest, алгоритм которого можно найти в приложении~В~---~\AppendixCName{}.

Алгоритмы генерации продолжения совпадения можно найти в приложении~Ж~---~\AppendixGName{} и приложении~И~---~\AppendixHName{}.

На вход они принимают:
\begin{itemize}
\item $str$ --- строка, в которой искалось совпадение;
\item $start$ --- начальная позиция поиска совпадения;
\item $p$ --- частичное совпадение, с соответствующего ему состояния начинается генерация.
\end{itemize}

На выход алгоритмы выдают единственное сгенерированное совпадение $res$, однако строка в нем уже отличается от исходной $str$. Сгенерированное совпадение выбирается по правилу leftmost shortest.

По структуре алгоритмы генерации похожи на алгоритмы поиска совпадений. Из отличий можно выделить то, что перед главным циклом обхода состояний происходит проверка типа последнего захваченного перехода, если это была частично захваченная обратная ссылка, то единственный вариант продолжения - догенерировать незахваченную ее часть. Также следует заметить, что эти алгоритмы пропускают переходы с рекурсивными вызовами и переходы, ведущие назад в автомате (делающие циклы).

\starsection{Выводы к главе~\ref{ch:two}}

В главе~\ref{ch:two} были описаны модели конечного автомата, конечного автомата с тегами и стекового совпадения. Была поставлена формальная задача поиска совпадения в строке и генерации продолжения частичного совпадения на модели конечного автомата с тегами.

Предложены алгоритмы поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений, опирающиеся на описанные модели.

\chapter{Описание разработанной системы и оценка ее эффективности}\label{ch:three}

В данной работе производилась модификация уже существующего плагина для СДО Moodle, написанного на языке PHP. Из сторонних библиотек и инструментов использовались генераторы JLexPHP и PHP\_ParserGenerator, а также библиотека StringStream.

\section{Архитектура разработанного модуля}

В процессе работы изменялся не только непосредственно модуль поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений, но также и модуль лексического и синтаксического анализа регулярных выражений.

Архитектура модуля поиска совпадений в типе вопросов Preg приведена на рисунке~\ref{fig:uml_classes} в виде диаграммы классов.

Синим цветом выделены классы, общие для модуля поиска совпадения и других модулей. Например, лексический (lexer) и синтаксический (parser) анализаторы, иерархия абстрактных синтаксических узлов (node, leaf, operator) нужны инструментам помощи в составлении регулярных выражения. При возможном добавлении нового модуля поиска совпадений он должен будет наследоваться от класса matcher и выдавать результаты в виде объекта matching\_results.

Желтым цветом показаны классы, принадлежащие исключительно модулю поиска совпадений, основанному на конечных автоматах. В данном модуле имеются:
\begin{itemize}
\item своя иерархия атрибутированных узлов (fa\_node, fa\_leaf, fa\_operator), они отвечают за построение конечного автомата;
\item классы, отвечающие за структуру конечного автомата (fa\_transition, fa);
\item классы, соответствующие модели стекового совпадения (fa\_exec\_state, fa\_exec\_state\_stack\_item);
\item главный класс модуля поиска совпадений (fa\_matcher).
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{./img/uml_classes}
\caption{Диаграмма классов модуля поиска совпадений в нотации UML\label{fig:uml_classes}}
\end{figure}

\section{Описание возможностей разработанного модуля}

Разработанный модуль поиска совпадений выполняет всего две функции: ищет совпадения строк (ответов студентов) с регулярными выражениями (шаблонами правильных ответов) и генерирует продолжения (подсказки) для частичных совпадений, приводящие наикратчайшим путем к полным совпаденями. Способы его использования приведены в приложении~Л~---~\AppendixJName{}.

Поскольку регулярные выражения, имеющие рекурсивные вызовы, обычно громоздки и труды для понимания, для удобства составления таких выражений была разработана специальная функция~--- шаблоны типичных конструкций. С помощью комментариев особого вида можно довольно коротко описывать конструкции типа ``операнд в любом количестве скобок''. Шаблоны также удобно использовать для описания идентификаторов языков C/C++, чисел в экспоненциальной нотации и других популярных конструкций, описывающихся громоздкими регулярными выражениями. Шаблоны делятся на два вида: простые и параметризуемые. Например, число в экспоненциальной нотации можно описать регулярным выражением ``\verb%[-+]?[0-9]*\.?[0-9]+([eE][-+]?[0-9]+)?%'', но гораздо проще теперь записать это простым шаблоном ``\verb%(?###exp_number)%''. Примером использования параметризуемого шаблона может быть описание числа в скобках: ``\verb%(?###parens<)\d+(?###>)%''. Соответствующее регулярное выражение имело бы вид ``\verb%\d|(\s*\(\s*(?:(?-1)|\d+)\s*\)\s*)%''.

С точки зрения типа вопросов Preg в целом введение шаблонов является значительным усовершенствованием. На рисунке~\ref{fig:regex_with_templates} приведено регулярное выражение с шаблонами, позволяющими студентам писать неограниченное количество группирующих скобок. Это регулярное выражение взято с курса ``Основы программирования'':

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.75]{./img/regex_with_templates}
\caption{Форма редактирования регулярного выражения в типе вопросов Preg\label{fig:regex_with_templates}}
\end{figure}

На рисунке~\ref{fig:regex_with_templates_test} приведена форма тестирования регулярного выражения:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.63]{./img/regex_with_templates_test}
\caption{Форма тестирования регулярного выражения в типе вопросов Preg\label{fig:regex_with_templates_test}}
\end{figure}

На показанной форме видно, что регулярное выражение допускает множество вариантов расстановки скобок и пробелов.

\section{Эксперимент по определению изменения количества ложноотрицательных оценок ответов студентов}

Был проведен эксперимент, целью которого являлось доказательство того, что с помощью операции рекурсии в регулярных выражениях, задающих правильные ответы в тестовых вопросах, можно снизить количество ложноотрицательных оценок ответов студентов.

\CommonStatsText{}

\starsection{Выводы к главе~\ref{ch:three}}

В главе~\ref{ch:three} была описана архитектура модуля поиска совпадений и генерации продолжения частичных совпадений. Были также приведены результаты эксперимента по определению изменения количества ложноотрицательных оценок ответов студентов.

Полученные результаты доказывают, что поставленная цель была достигнута, а именно, количество ложноотрицательных оценок снизилось. Это особенно видно в категориях вопросов, касающихся указателей и адресной арифметики, работы с массивами.

\starchapter{Заключение}

В данной работе была рассмотрена проблема сокращения количества ложноотрицательных оценок ответов на тестовые вопросы в открытой форме за счет использования регулярных выражений, которые поддерживают определение произвольной правильной расстановки скобок.

В главе~\ref{ch:one} были рассмотрены аналогичные программы и методы поиска совпадений с регулярными выражениями. Были сформулированы цели и задачи работы.

В главе~\ref{ch:two} были описаны модели конечного автомата, конечного автомата с тегами и стекового совпадения. Была поставлена формальная задача поиска совпадения в строке и генерации продолжения частичного совпадения на модели конечного автомата с тегами.

В главе~\ref{ch:three} описана архитектура полученной в ходе работы программы и приведены результаты эксперимента по ее внедрению в учебный процесс.

Практическая значимость работы состоит в том, что разработанный модуль позволяет улучшить оценивание ответов студентов в вопросах по языкам программирования и другим формальным языкам, где имеют место скобочные конструкции. Разработанная модель и алгоритмы могут также быть реализованы на более производительных языках (типа C/C++) и использоваться в качестве библиотеки, практически идентичной по функциональности PCRE, однако потенциально обладающей лучшей производительностью.

Реализованный модуль внедрен на дисциплине ``Основы программирования'' в ВолгГТУ. Последняя версия типа вопросов Preg имеет \CommonDownloadsCount~скачек на официальной странице на сайте Moodle.

По теме диссертации было выпущено 10 публикаций, в том числе 2 в журналах из списка ВАК. Данная работа докладывалась на многих конференциях, где неоднократно занимала призовые места.

\begin{thebibliography}

\def\bibdate{18.05.2015}

\bibitem{bib:solovov} Соловов,~А.~В. Электронное обучение: проблематика, дидактика, технология.~--- Самара: Новая техника, 2006.~--- 464 с.

\bibitem{bib:moodle_stats} Статистика Moodle [Электронный ресурс].~--- Режим доступа~: https://moodle.org/stats/ (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:aho_compilers} Компиляторы: принципы, технологии и инструменты~/ А. Ахо, М. Лам, Р. Сети, Д. Ульман.~--- 2-е изд.~--- М.~: Вильямс, 2008.~--- 1184 с.

\bibitem{bib:thompson_alg} Thompson,~K. Regular Expression Search Algorithm~/ K.~Thompson~// CACM.~--- 1968.~--- №~11~(6).~--- P.~419--422.

\bibitem{bib:qtype_pmatch} Pattern-match question type detailed documentation [Электронный ресурс].~--- Режим доступа~: https://docs.moodle.org/28/en/ Pattern-match\_question\_type\_detailed\_documentation (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:qtype_regexp} Regular Expression Short--Answer question type [Электронный ресурс].~--- Режим доступа~: https://docs.moodle.org/28/en/ Regular\_Expression\_Short-Answer\_question\_type (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:qtype_preg} Preg question type [Электронный ресурс].~--- Режим доступа~: https://docs.moodle.org/28/en/Preg\_question\_type (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:lib_pcre} PCRE regex library [Электронный ресурс].~--- Режим доступа~: http://www.pcre.org/ (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:lib_tre} TRE regex library [Электронный ресурс].~--- Режим доступа~: https://github.com/laurikari/tre/ (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:lib_regex_tdfa} Regex-tdfa package [Электронный ресурс].~--- Режим доступа~: https://hackage.haskell.org/package/regex-tdfa (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:lib_re2} RE2 regex library [Электронный ресурс].~--- Режим доступа~: https://github.com/google/re2 (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:cox_smiple_and_fast} Cox, R. Regular Expression Matching Can Be Simple And Fast [Электронный ресурс]~/ R.~Cox.~--- Режим доступа~: http://swtch.com/~rsc/regexp/regexp1.html (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:fowler_interpretation} Fowler,~G. An Interpretation of the POSIX regex Standard [Электронный ресурс].~--- Режим доступа~: http://www2.research.att.com/~astopen/testregex/re-interpretation.html (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:posix_regexes} POSIX regular expressions [Электронный ресурс].~--- Режим доступа~: http://pubs.opengroup.org/onlinepubs/9699919799/basedefs/ V1\_chap09.html (дата обращ.~\bibdate).

\bibitem{bib:laurikari_thesis} Laurikari,~V. Efficient submatch addressing for regular expressions~: Master's Thesis~/ V.~Laurikari.~--- Helsinki, 2001.~--- 63 p.

\end{thebibliography}

% Перед началом приложений определим некоторые сокращения для псевдокода
\def\zero{\mathit{0}}
\def\one{\mathit{1}}

\def\smalli{\mathit{i}}
\def\smallj{\mathit{j}}
\def\smallk{\mathit{k}}
\def\smalll{\mathit{l}}
\def\smallf{\mathit{f}}
\def\smallp{\mathit{p}}
\def\smallr{\mathit{r}}
\def\smalls{\mathit{s}}
\def\smallt{\mathit{t}}

\def\bigc{\mathit{C}}
\def\bigl{\mathit{L}}
\def\bigr{\mathit{R}}
\def\bigs{\mathit{S}}
\def\bigt{\mathit{T}}
\def\bigq{\mathit{Q}}
\def\bigqsh{\mathit{Q'}}

\def\mi{\mathit{m_1}}
\def\mii{\mathit{m_2}}
\def\si{\mathit{s_1}}
\def\sii{\mathit{s_2}}
\def\ri{\mathit{r_1}}
\def\rii{\mathit{r_2}}
\def\ti{\mathit{t_1}}
\def\tii{\mathit{t_2}}

\def\Str{\mathit{Str}}
\def\Stack{\mathit{Stack}}
\def\Matches{\mathit{Matches}}
\def\Index{\mathit{Index}}
\def\Length{\mathit{Length}}

\def\ch{\mathit{ch}}
\def\str{\mathit{str}}
\def\start{\mathit{start}}
\def\result{\mathit{res}}
\def\cur{\mathit{cur}}
\def\curpos{\mathit{curpos}}
\def\len{\mathit{len}}
\def\tran{\mathit{tran}}
\def\next{\mathit{next}}
\def\new{\mathit{new}}
\def\existing{\mathit{existing}}
\def\state{\mathit{state}}
\def\stackitem{\mathit{stackitem}}
\def\subexpr{\mathit{subexpr}}

\def\Nsubpatterns{\mathit{N_{subpatterns}}}

%

\appendixdocument{\AppendixAName}

\appendix{\AppendixBName}
\begin{lstlisting}[mathescape]
function leftmost_longest($\mi$, $\mii$)
    if $\mi$ = null and $\mii$ = null then
        return $\zero$
    else if $\mii$ = null then
        return $\one$
    else if $\mi$ = null then
        return $-\one$
    endif

    if state($\mi$) = $\smallf$ and state($\mii$) $\neq$ $\smallf$ then
        return $\one$
    else if state($\mii$) = $\smallf$ and state($\mi$) $\neq$ $\smallf$ then
        return $-\one$
    endif

    for $\smalli$ from $\zero$ to min(size($\mi$.$\Stack$), size($\mii$.$\Stack$)) - $\one$ do
        $\si \leftarrow \mi.\Stack[\smalli].\Matches$
        $\sii \leftarrow \mii.\Stack[\smalli].\Matches$
        for $\smallj$ from $\zero$ to $\Nsubpatterns$ do
            $\ri \leftarrow \si[\smallj]$
            $\rii \leftarrow \sii[\smallj]$
            for $\smallk$ from $\zero$ to min(size($\ri$), size($\rii$)) - $\one$ do
                $\ti \leftarrow \ri[\smallk]$
                $\tii \leftarrow \rii[\smallk]$
                if $\ti.\Index < \tii.\Index$ then
                    return $\one$
                else if $\tii.\Index < \ti.\Index$ then
                    return $-\one$
                endif
                if $\ti.\Length > \tii.\Length$ then
                    return $\one$
                else if $\tii.\Length > \ti.\Length$ then
                    return $-\one$
                endif
            done
        done
    done
    return $\zero$
end
\end{lstlisting}

\appendix{\AppendixCName}
\begin{lstlisting}[mathescape]
function leftmost_shortest($\mi$, $\mii$)
    if $\mi$ = null and $\mii$ = null then
        return $\zero$
    else if $\mii$ = null then
        return $\one$
    else if $\mi$ = null then
        return $-\one$
    endif

    if state($\mi$) = $\smallf$ and state($\mii$) $\neq$ $\smallf$ then
        return $\one$
    else if state($\mii$) = $\smallf$ and state($\mi$) $\neq$ $\smallf$ then
        return $-\one$
    endif

    if size($\mi.\Stack$) < size($\mii.\Stack$) then
        return $\one$
    else if size($\mii.\Stack$) < size($\mi.\Stack$) then
        return $-\one$
    endif

    if $\mi.\Length$ < $\mii.\Length$ then
        return $\one$
    else if $\mii.\Length$ < $\mi.\Length$ then
        return $-\one$
    endif

    return $\zero$
end
\end{lstlisting}

\appendix{\AppendixDName}
\begin{lstlisting}[mathescape]
function match_brute_force($\str$, $\start$)
    $\result \leftarrow$ null
    $\bigc \leftarrow$ {create_match(null, $\varnothing$, $\zero$, $\smalli$)}
    while size($\bigc$) > $\zero$ do
        $\cur \leftarrow$ pop($\bigc$)
        $\curpos \leftarrow \start + \cur.\Length$
        foreach {state($\cur$),$\tran$,$\bigt$,$\next$} in $\Delta_t$ do
            if $\tran$ is calling subexpr № $~\subexpr$ then
                foreach $\state$ in start_states($\subexpr$) do
                    $\stackitem \leftarrow$ create_stack_item($\subexpr$,
                                               $\state$,
                                               $\curpos$);
                    $\new \leftarrow \cur$
                    set_state($\new$, $\next$)
                    push($\stackitem$, $\new.\Stack$)
                    push($\new$, $\bigc$)
                end
            else
                $\len \leftarrow \zero$
                if match_tran($\tran$, $\str$, $\curpos$, $\len$) then
                    $\new \leftarrow$ create_match($\cur$, $\bigt$, $\len$, $\next$)
                    while size($\new.\Stack$) > $\one$ and
                          state($\new$)) $\in$
                          end_states(subexpr($\new$)) do
                        pop($\new.\Stack$)
                    done
                    if size($\new.\Stack$) = $\one$ and
                       state($\new$) = $\smallf$ and
                       leftmost_longest($\new$, $\result$) = $\one$ then
                        $\result \leftarrow \new$
                    endif
                    push($\new$, $\bigc$)
                else
                    $\new \leftarrow \cur$
                    $\new.Length \leftarrow \new.Length + \len$
                    if leftmost_longest($\new$, $\result$) = $\one$ then
                        $\result \leftarrow \new$
                    endif
                endif
            endif
        done
    done
    return $\result$
end
\end{lstlisting}


\appendix{\AppendixEName}
\begin{lstlisting}[mathescape]
function epsilon_closure($\bigq$)
    $\bigqsh \leftarrow \bigq$
    $\bigc \leftarrow \bigq$
    while size($\bigc$) > $\zero$ do
        $\cur \leftarrow$ pop($\bigc$)
        foreach {state($\cur$),$\epsilon$,$\bigt$,$\next$} in $\Delta_t$ do
            $\new \leftarrow$ create_match($cur$, $\bigt$, $\zero$, $\next$)
            $\existing \leftarrow$ find_match($\next$, $\bigqsh$)
            if leftmost_longest($\new$, $\existing$) = $\one$ then
                remove($\existing$, $\bigqsh$)
                remove($\existing$, $\bigc$)
                push($\new$, $\bigqsh$)
                push($\new$, $\bigc$)
            endif
        done
    done
    return $\bigqsh$
end
\end{lstlisting}

\appendix{\AppendixFName}
\begin{lstlisting}[mathescape]
function match_fast($\str$, $\start$)
    $\result \leftarrow$ null
    $\bigc \leftarrow$ epsilon_closure({create_match(null, $\varnothing$, $\zero$, $\smalli$)})
    foreach $\cur$ in $\bigc$ do
        $\bigs$[$\zero$][state($\cur$)] $\leftarrow \cur$
    done
    while size($\bigc$) > $\zero$ do
        $\bigr \leftarrow \varnothing$
        while size($\bigc$) > $\zero$ do
            $\cur \leftarrow$ pop($\bigc$)
            $\curpos \leftarrow \start + \cur.\Length$
            foreach {state($\cur$),$\tran$,$\bigt$,$\next$} in $\Delta_t$ do
                if $\tran$ is calling subexpr № $~\subexpr$ then
                    foreach $\state$ in start_states($\subexpr$) do
                        $\stackitem \leftarrow$ create_stack_item($\subexpr$,
                                                   $\state$,
                                                   $\curpos$);
                        $\new \leftarrow \cur$
                        set_state($\new$, $\next$)
                        push($\stackitem$, $\new.\Stack$)
                        push($\new$, $\bigr$[subexpr_seq($\new$)])
                    end
                else
                    $\len \leftarrow \zero$
                    if match_tran($\tran$, $\str$, $\curpos$, $\len$) then
                        $\new \leftarrow$ create_match($\cur$, $\bigt$, $\len$, $\next$)
                        while size($\new.\Stack$) > $\one$ and
                              state($\new$)) $\in$
                              end_states(subexpr($\new$)) do
                            pop($\new.\Stack$)
                        done
                        push($\new$, $\bigr$[subexpr_seq($\new$)])
                    else
                        $\new \leftarrow \cur$
                        $\new.Length \leftarrow \new.Length + \len$
                        if leftmost_longest($\new$, $\result$) = $\one$ then
                            $\result \leftarrow \new$
                        endif
                    endif
                endif
            done
        done
        foreach $\bigr$ as {$\smalli$,$\bigl$} do
            $\bigl \leftarrow$ epsilon_closure($\bigl$)
            foreach $\smallr$ in $\bigl$ do
                $\existing \leftarrow$ find_match(state($\smallr$), $\bigs$[$\smalli$])
                if leftmost_longest($\smallr$, $\existing$) = $\one$ then
                    $\bigs$[$\smalli$][state($\smallr$)] $\leftarrow$ $\smallr$
                    if size($\smallr.\Stack$) = $\one$ and
                       state($\smallr$) = $\smallf$ then
                        $\result \leftarrow \smallr$
                    endif
                    push($\smallr$, $\bigc$)
                endif
            done
        done
    done
    return $\result$
end
\end{lstlisting}

\appendix{\AppendixGName}
\begin{lstlisting}[mathescape]
function generate_string_brute_force($\str$, $\start$, $\smallp$)
    $\result \leftarrow$ null
    $\cur \leftarrow \smallp$
    $\cur.\Str \leftarrow$ substr($\str$, $\start$, $\smallp.\Length$)
    $\smallt \leftarrow$ last_tran($\cur$)
    if $\smallt$ is a backreference to $\subexpr$ leading to state $\smalls$ then
        $\smalll \leftarrow$ last_tran_len($\cur$)
        concat($\cur.\Str$, substr(subexpr_match($\subexpr$), $\smalll$))
        set_state($\cur$, $\smalls$)
    endif
    $\bigc \leftarrow$ {$\cur$}
    while size($\bigc$) > $\zero$ do
        $\cur \leftarrow$ pop($\bigc$)
        $\curpos \leftarrow \start + \cur.\Length$
        foreach {state($\cur$),$\tran$,$\bigt$,$\next$} in $\Delta_t$ do
            if $\tran$ is calling a subexpr or
               $\tran$ makes a loop to a previous state then
                continue
            endif
            $\ch \leftarrow$ generate($\tran$, $\str$, $\curpos$)
            $\new \leftarrow$ create_match($\cur$, $\bigt$, strlen($\ch$), $\next$)
            while size($\new.\Stack$) > $\one$ and
                  state($\new$)) $\in$
                  end_states(subexpr($\new$)) do
                pop($\new.\Stack$)
            done
            if size($\new.\Stack$) = $\one$ and
               state($\new$) = $\smallf$ and
               leftmost_shortest($\new$, $\result$) = $\one$ then
                $\result \leftarrow \new$
            endif
            push($\new$, $\bigc$)
        done
    done
    return $\result$
end
\end{lstlisting}

\appendix{\AppendixHName}
\begin{lstlisting}[mathescape]
function generate_string_fast($\smallp$)
    $\result \leftarrow$ null
    $\cur \leftarrow \smallp$
    $\cur.\Str \leftarrow$ substr($\str$, $\start$, $\smallp.\Length$)
    $\smallt \leftarrow$ last_tran($\cur$)
    if $\smallt$ is a backreference to $\subexpr$ leading to state $\smalls$ then
        $\smalll \leftarrow$ last_tran_len($\cur$)
        concat($\cur.\Str$, substr(subexpr_match($\subexpr$), $\smalll$))
        set_state($\cur$, $\smalls$)
    endif
    $\bigc \leftarrow$ {$\cur$}
    $\bigc \leftarrow$ epsilon_closure({$\cur$})
    foreach $\cur$ in $\bigc$ do
        $\bigs$[$\zero$][state($\cur$)] $\leftarrow \cur$
    done
    while size($\bigc$) > $\zero$ do
        $\bigr \leftarrow \varnothing$
        while size($\bigc$) > $\zero$ do
            $\cur \leftarrow$ pop($\bigc$)
            $\curpos \leftarrow \start + \cur.\Length$
            foreach {state($\cur$),$\tran$,$\bigt$,$\next$} in $\Delta_t$ do
                if $\tran$ is calling a subexpr or
                   $\tran$ makes a loop to a previous state then
                    continue
                endif
                $\ch \leftarrow$ generate($\tran$, $\str$, $\curpos$)
                $\new \leftarrow$ create_match($\cur$, $\bigt$, strlen($\ch$), $\next$)
                while size($\new.\Stack$) > $\one$ and
                      state($\new$)) $\in$
                      end_states(subexpr($\new$)) do
                    pop($\new.\Stack$)
                done
                push($\new$, $\bigr$[subexpr_seq($\new$)])
            done
        done
        foreach $\bigr$ as {$\smalli$,$\bigl$} do
            $\bigl \leftarrow$ epsilon_closure($\bigl$)
            foreach $\smallr$ in $\bigl$ do
                $\existing \leftarrow$ find_match(state($\smallr$), $\bigs$[$\smalli$])
                if leftmost_shortest($\smallr$, $\existing$) = $\one$ then
                    $\bigs$[$\smalli$][state($\smallr$)] $\leftarrow$ $\smallr$
                    if size($\smallr.\Stack$) = $\one$ and
                       state($\smallr$) = $\smallf$ then
                        $\result \leftarrow \smallr$
                    endif
                    push($\smallr$, $\bigc$)
                endif
            done
        done
    done
    return $\result$
end
\end{lstlisting}

\appendixdocument{\AppendixIName}

\appendixdocument{\AppendixJName}

\end{document}
